\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{geometry}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{enumitem}
% \usepackage{amsfonts}
% \usepackage{amssymb}
% \usepackage{amsmath}
% \usepackage{array}
% \usepackage{avant}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{tikz, tkz-base}
\usepackage{ulem}
\renewcommand*\familydefault{\sfdefault}
\geometry{top=2cm, bottom=2cm, left=2cm, right=2cm}
\usepackage{minted}
\usepackage{fancyhdr} \pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{Classe de Terminale}
\fancyhead[C]{NUMÉRIQUE ET SCIENCES INFORMATIQUES}
\fancyhead[R]{Semestre 1/octobre 2023}
\setlength{\headheight}{14pt}
\definecolor{grisClair}{rgb}{0.95,0.95,0.95}
\definecolor{vert}{rgb}{0.1,0.7,0.6}
\newmintedfile[pyfichier]{python}{
bgcolor=grisClair,linenos,frame=lines
}
\newcommand{\pyfile}[3]{
    \vspace{-0.5em}
    \pyfichier[firstline=#1,lastline=#2]{#3}
    \vspace{-2em}
}
\newminted[pyrep]{python3}{bgcolor=grisClair,linenos}
\newmintinline[py]{python3}{bgcolor=grisClair}
\setitemize[0]{label=\textbullet}
\renewcommand{\baselinestretch}{1} 

\usepackage{tcolorbox}
\newtcolorbox{info-box}{colback=cyan!5!white,arc=1pt,outer arc=1pt,colframe=cyan!60!black}
\newtcolorbox{fill-box}{colback=cyan!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=cyan!60!black,fontupper=\linespread{1.5}\selectfont}
\newtcolorbox{warning-box}{colback=orange!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=orange!80!black}
\newtcolorbox{error-box}{colback=red!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=red!75!black}
\newtcolorbox{correction}{arc=0mm,colback=vert!5!white,colframe=vert}
\usemintedstyle{friendly}
\begin{document}

\begin{center}
    \section*{DEVOIR SURVEILLÉ n°1}

    Thèmes : Mise au point de programmes, interfaces et implémentations,
    bases de données


    \begin{correction}
        \begin{center}
            CORRECTION
        \end{center}
    \end{correction}

\end{center}

\section*{Exercice 1 (5 points)}

\textit{Cet exercice porte sur la mise au point de programme}\\

La fonction \py{developpe_tab} permet de multiplier deux tableaux d'entiers de même longueurs.

Par exemple, \py{developpe_tab([2, 3], [4, 5])} renvoie \py{[8, 15]}.

Ou encore, \py{developpe_tab([0, 1, 2], [10, 20, 30])} renvoie \py{[0, 20, 60]}.

\begin{enumerate}
    \item Écrire en Python la \textbf{signature} de cette fonction.

          \begin{correction}
              Avec le module \py{Typing} :

              \py{def developpe_tab(tab1: List[int], tab2: List[int]) -> List[int]:}

              Ou sans le module, avec une version récente de Python :

              \py{def developpe_tab(tab1: list[int], tab2: list[int]) -> list[int]:}\\

              \begin{tabular}{|m{12cm}|m{2cm}|} \hline
                  \textbf{Attendus} & \textbf{Barème} \\ \hline
                  syntaxe correcte  & 0.5             \\ \hline
                  typage correct    & 0.5             \\ \hline
              \end{tabular}
          \end{correction}
    \item Implémenter en Python une assertion permettant de vérifier que les deux tableaux
          ont la même longueur.
          \begin{correction}
              \py{assert len(tab1) == len(tab2)}\\

              \begin{tabular}{|m{12cm}|m{2cm}|} \hline
                  \textbf{Attendus}                  & \textbf{Barème} \\ \hline
                  utilisation du mot clé \py{assert} & 0.5             \\ \hline
                  comparaison des tailles de tableau & 0.5             \\ \hline
              \end{tabular}
          \end{correction}

    \item Indiquer le type de l'exception que doit renvoyer un appel de la fonction avec
          deux tableaux de longueurs différentes.
          \begin{correction}
              Si l'assertion à bien été écrite, le message sera \py{AssertionError}
              (sinon une erreur \py{IndexError} sera affichée lors du parcours des
              tableaux).\\

              \begin{tabular}{|m{12cm}|m{2cm}|} \hline
                  \textbf{Attendus}            & \textbf{Barème} \\ \hline
                  Type d'erreur décrite valide & 0.5             \\ \hline
                  Assertion error              & 0.5             \\ \hline
              \end{tabular}

          \end{correction}
    \item Une implémentation pour cette fonction est proposée ci-dessous. Identifier les
          parties de code qui provoqueront une erreur lors de son appel, en précisant le type
          d'erreur.

          \pyfile{1}{5}{codes_python.py}

          \begin{correction}
              \begin{itemize}
                  \item ligne 3 : \py{range(tab1)} va provoquer une erreur de typage
                        (\py{TypeError}), la fonction \py{range()} n'acceptant pas un paramètre de type
                        \py{list}.
                  \item ligne 3 : il manque deux points en fin de ligne , cela constitue une erreur de
                        syntaxe (\py{SyntaxError}).
                  \item ligne 4 : la ligne n'est pas indentée cela constitue une erreur d'indentation
                        (\py{IndentationError}).
                  \item ligne 4 : le tableau \py{res} n'a été pas défini, il n'est donc pas possible
                        de modifier un de ses éléments. Cela consitue une erreur de nommage (\py{NameError})
                  \item ligne 4 : même si le tableau \py{res} était défini à la ligne 2, il se produirait
                        une erreur d'index \py{IndexError} car le tableau étant vide à la base, il n'est pas possible de modifier
                        un élément à une position donnée.
              \end{itemize}

              \begin{tabular}{|m{12cm}|m{2cm}|} \hline
                  \textbf{Attendus}                                & \textbf{Barème} \\ \hline
                  Identification de l'erreur de typage ligne 3     & 0.5             \\ \hline
                  Identification de l'erreur de syntaxe ligne 3    & 0.5             \\ \hline
                  Identification de l'erreur d'indentation ligne 4 & 0.5             \\ \hline
                  Identification de l'erreur de nommage ligne 4    & 0.5             \\ \hline
                  Identification de l'erreur d'index ligne 4       & 0.5 (bonus)     \\ \hline
              \end{tabular}

          \end{correction}

\end{enumerate}

\section*{Exercice 2 (5 points)}

\textit{Cet exercice porte sur les interfaces et leur implémentation}\\

L'objectif de cet exercice est d'implémenter en partie la structure de donnée de \py{Calendrier}
qui permet de gérer les dates et plus particulièrement les jours, les mois et les années. Les
principales méthodes de cette structure sont détaillées ci-dessous.\\

\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{|l|} \hline
    \py{calendrier_creer(jour: int, mois: int, annee: int) -> Calendrier}                    \\
    créer la structure de donnée qui permet de gérer les jours, les mois et les années       \\ \hline
    \py{calendrier_get_jour(date: Calendrier) -> int}                                        \\
    renvoie le jour d'une date de Calendrier sous la forme d'un nombre entier                \\ \hline
    \py{calendrier_get_mois(date: Calendrier) -> int}                                        \\
    renvoie le mois d'une date de Calendrier sous la forme d'un nombre entier                \\ \hline
    \py{calendrier_get_annee(date: Calendrier) -> int}                                       \\
    renvoie l'année d'une date de Calendrier sous la forme d'un nombre entier                \\ \hline
    \py{calendrier_to_str(date: Calendrier) -> str}                                          \\
    renvoie une date de Calendrier sous la forme d'une chaîne de caractère "jour/mois/année" \\ \hline
\end{tabular}

\vspace{0.5em}

Lors de l'écriture des fonctions demandées, veiller bien à respecter les principes de programmation
(documentation, typage, tests, etc.).\\

\newpage

\begin{enumerate}
    \item Implémenter la déclaration de la structure de données \py{Calendrier} à l'aide d'un
          dictionnaire.

          \begin{correction}
              La structure \texttt{Calendrier} est implémentée par un dictionnaire dont les clés sont des
              chaînes de caractères (\texttt{jour}, \texttt{mois}, \texttt{année}) et les valeurs des
              entiers.

              La déclaration correspondante est donc :

              \py{Calendrier = dict[str, int]} (ou \py{Calendrier = Dict[str, int]} si on utilise
              le module \py{Typing})

              \begin{tabular}{|m{12cm}|m{2cm}|} \hline
                  \textbf{Attendus} & \textbf{Barème} \\ \hline
                  typage correct    & 0.5             \\ \hline
              \end{tabular}
          \end{correction}

    \item Implémenter la fonction \py{calendrier_creer()}. Celle-ci devra inclure des assertions
          permettant de vérifier que les contraintes sur les jours et les mois d'une date sont respectées.

          \begin{correction}
              \begin{minted}[bgcolor=grisClair]{python}
def calendrier_creer(jour: int, mois: int, annee: int) -> Calendrier:
    """Structure de calendrier qui gère les jours, les mois et les années.

    Parameters
    ----------
    jour : (int) nombre entier compris entre 1 et 31
    mois : (int) nombre entier compris entre 1 et 12 
    annee : (int) nombre entier

    Returns
    -------
    (Calendrier) structure de date

    Examples
    --------
        >>> calendrier_creer(5,6,1977)
        {'jour': 5, 'mois': 6, 'annee': 1977}
        >>> calendrier_creer(31,12,1900)
        {'jour': 31, 'mois': 12, 'annee': 1900}
    """
    assert 0 < jour and jour < 32
    assert 0 < mois and mois < 13
    return {'jour': jour, 'mois': mois, 'annee': annee}
            \end{minted}

              \begin{tabular}{|m{12cm}|m{2cm}|} \hline
                  \textbf{Attendus}                               & \textbf{Barème} \\ \hline
                  Rédaction de la documentation                   & 0.5             \\ \hline
                  Présence d'assertions vérifiant les contraintes & 0.5             \\ \hline
                  Valeur renvoyée conforme à ce qui est demandé   & 0.5             \\ \hline
              \end{tabular}

          \end{correction}

          \newpage
    \item Implémenter la fonction \py{calendrier_incremente_mois(date: Calendrier) -> Calendrier}.
          Cette fonction renvoie une nouvelle date augmentée de 1 mois par rapport à la date de référence
          (qui n'est pas modifiée). Si besoin, effectuer le changement d'année.
          \begin{correction}

              \begin{minted}[bgcolor=grisClair]{python}
def calendrier_incremente_mois(date: Calendrier) -> Calendrier:
    """ Crée et renvoie une nouvelle date qui est égale à 
    la date de référence augmentée d'un mois.
    Si le mois était 12, alors il y a aussi un changement d'année.

    Parameters
    ----------
    date : (Calendrier) date de référence à ne pas modifier

    Returns
    -------
    (Calendrier) Nouvelle date un mois de plus que la date de référence
    
    Examples
    --------
        >>> d_0 = calendrier_creer(5,6,1977)
        >>> d_1 = calendrier_incremente_mois(d_0)
        >>> calendrier_to_str(d_1)
        '5/7/1977'
        >>> d_0 = calendrier_creer(31,12,1900)
        >>> d_1 = calendrier_incremente_mois(d_0)
        >>> calendrier_to_str(d_1)
        '31/1/1901'
    """
    j: int = calendrier_get_jour(date)
    m: int = calendrier_get_mois(date)
    a: int = calendrier_get_annee(date)
    if m < 12:
        return calendrier_creer(j, m+1, a)  # changement de mois
    else:  # cas du mois de décembre
        return calendrier_creer(j, 1, a+1)  # changement d'année
                \end{minted}

              \begin{tabular}{|m{12cm}|m{2cm}|} \hline
                  \textbf{Attendus}                                                 & \textbf{Barème} \\ \hline
                  Rédaction de la documentation                                     & 0.5             \\ \hline
                  Utilisation de l'interface pour récupérer les données de la date & 0.5             \\ \hline
                  Utilisation de l'interface pour créer une nouvelle date           & 0.5             \\ \hline
                  Traitement du cas du mois de décembre                             & 0.5             \\ \hline
              \end{tabular}

          \end{correction}
          \newpage
    \item Donner les instructions permettant de créer la date du 27/11/2023, puis d'incrémenter trois
          fois cette date, et enfin d'afficher la date obtenue. Écrire le résultats de cette série
          d'instruction.

          \begin{correction}
              \begin{minted}[bgcolor=grisClair]{python}
date = calendrier_creer(27,11,2023)
for _ in range(3):
    nouv_date = calendrier_incremente_mois(date)
print(calendrier_to_str(nouv_date))
            \end{minted}

              Cette série d'instruction affichera : \py{'27/02/2024'}

              \begin{tabular}{|m{12cm}|m{2cm}|} \hline
                  \textbf{Attendus}                          & \textbf{Barème} \\ \hline
                  Utilisation adéquate de l'interface        & 0.5             \\ \hline
                  Instructions produisant le résultat décrit & 0.5             \\ \hline
              \end{tabular}
          \end{correction}
\end{enumerate}


\section*{Exercice 3 (5 points)}

\textit{Cet exercice porte sur les modélisations de bases de données}\\

Une entreprise de jardinage enregistre les \textbf{prestations} qu'elle réalise dans une table dont voici
un extrait ci-dessous :\\

\noindent%
\begin{tabular}{|c|l|c|c|c|c|c|c|c|} \hline
    id     & nom\_client & tel        & ville      & date       & h\_debut & duree & type       & employe \\ \hline
    876272 & Croteau     & 0475460794 & Montélimar & 15/06/2020 & 15:00    & 2     & tonte      & Didier  \\ \hline
    876273 & Foucault    & 0475918885 & Meysse     & 15/06/2020 & 15:30    & 2     & tonte      & Sylvie  \\ \hline
    876274 & Rouze       & 0475494977 & Puygiron   & 16/06/2020 & 09:00    & 2     & haies      & Sylvie  \\ \hline
    876275 & Rouze       & 0475494977 & Puygiron   & 16/06/2020 & 11:00    & 1     & tonte      & Sylvie  \\ \hline
    876276 & Therriault  & 0475091013 & Montélimar & 16/06/2020 & 10:00    & 1     & tonte      & Didier  \\ \hline
    876277 & Ouellet     & 0475016031 & Sauzet     & 16/06/2020 & 14:00    & 2     & tonte      & Didier  \\ \hline
    876278 & Bonenfant   & 0475568463 & Montélimar & 16/06/2020 & 14:00    & 2     & tonte      & Sylvie  \\ \hline
    876279 & Rivard      & 0475339127 & Sauzet     & 17/06/2020 & 09:00    & 3     & taille     & Didier  \\ \hline
    876935 & Ouellet     & 0475016031 & Montélimar & 18/11/2020 & 09:00    & 2     & haies      & Didier  \\ \hline
    876936 & Foucault    & 0475918315 & Montélimar & 18/11/2020 & 10:00    & 1     & nettoyage  & Sylvie  \\ \hline
    876937 & Ouellet     & 0475016031 & Sauzet     & 18/11/2020 & 11:00    & 1     & nettoyage  & Didier  \\ \hline
    876938 & Rivard      & 0475339127 & Sauzet     & 18/11/2020 & 14:00    & 4     & gazon      & Sylvie  \\ \hline
    876939 & Therriault  & 0475091013 & Montélimar & 18/11/2020 & 14:00    & 2     & plantation & Didier  \\ \hline
    876940 & Rouze       & 0475494977 & Puygiron   & 19/11/2020 & 09:00    & 2     & haies      & Sylvie  \\ \hline
    876941 & Bonenfant   & 0475568463 & Montélimar & 19/11/2020 & 09:00    & 3     & taille     & Didier  \\ \hline
    876942 & Rouze       & 0475494977 & Puygiron   & 19/11/2020 & 11:00    & 1     & nettoyage  & Sylvie  \\ \hline
    876943 & Blanchard   & 0475305408 & Montélimar & 19/11/2020 & 14:00    & 2     & haies      & Didier  \\ \hline
    876944 & Croteau     & 0475460794 & Montélimar & 19/11/2020 & 14:00    & 1     & haies      & Sylvie  \\ \hline
    876945 & Croteau     & 0475460794 & Montélimar & 19/11/2020 & 15:00    & 1     & plantation & Sylvie  \\ \hline
\end{tabular}

\newpage
\begin{enumerate}
    \item Décrire cette relation par son schéma relationnel, en précisant quelle pourrait en être
          la clé primaire.

          \begin{correction}
              \texttt{Prestation} (\uline{\texttt{id}} INT, \texttt{nom\_client} TEXT,
              \texttt{tel} TEXT,  \texttt{ville} TEXT, \texttt{date} TEXT, \texttt{h\_debut} TEXT,
              \texttt{duree} INT, \texttt{type} TEXT, \texttt{employe} TEXT)\\

              \begin{tabular}{|m{12cm}|m{2cm}|} \hline
                  \textbf{Attendus}             & \textbf{Barème} \\ \hline
                  Rédaction cohérente du schéma & 0.5             \\ \hline
              \end{tabular}
          \end{correction}

    \item Donner la définition du terme \textit{clé étrangère}.
          \begin{correction}
              Une clé étrangère d'une relation est un attribut qui est clé primaire
              d'une autre relation de la base de données.\\

              \begin{tabular}{|m{12cm}|m{2cm}|} \hline
                  \textbf{Attendus}   & \textbf{Barème} \\ \hline
                  Définition correcte & 0.5             \\ \hline
              \end{tabular}
          \end{correction}

    \item Cette table ainsi constituée n'est pas satisfaisante. Expliquer pourquoi.

          \begin{correction}
              Cette table contient des informations redondantes, par exemple il est inutile de
              préciser pour chaque prestations les coordonnées d'un client.\\

              \begin{tabular}{|m{12cm}|m{2cm}|} \hline
                  \textbf{Attendus}               & \textbf{Barème} \\ \hline
                  Identification de la redondance & 0.5             \\ \hline
                  Illustration par un exemple     & 0.5             \\ \hline
              \end{tabular}
          \end{correction}

    \item Afin d'améliorer l'enregistrement des prestations, proposer un schéma relationnel comportant
          trois relations.

          \begin{correction}
              Le schéma suivant est une proposition possible, les deux relations qu'il est important
              de créer étant la relation prestation et la relation client. La troisième relation
              peut contenir l'employé en charge en cas d'homonymie.

              Il faut créer des clés primaires adéquates et mettre les tables en relation avec des
              clés étrangères.

              \begin{itemize}
                  \item \textbf{\texttt{Prestation}} (\uline{\texttt{id}} INT, \#\texttt{id\_client} INT,
                        \texttt{date} TEXT, \texttt{h\_debut} TEXT, \texttt{duree} INT, \texttt{type} TEXT,
                        \#\texttt{id\_employe} INT)
                  \item \textbf{\texttt{Client}} (\uline{\texttt{id\_client}} INT,
                        \texttt{nom\_client} TEXT, \texttt{tel} TEXT,  \texttt{ville} TEXT)
                  \item \textbf{\texttt{Employé}} (\uline{\texttt{id\_employe}} INT,
                        \texttt{nom\_employe} TEXT)
              \end{itemize}

              \begin{tabular}{|m{12cm}|m{2cm}|} \hline
                  \textbf{Attendus}                                                     & \textbf{Barème} \\ \hline
                  séparation des données clients et des données de prestation           & 0.5             \\ \hline
                  sélection cohérent d'attributs pour le schéma relatif aux prestations & 0.5             \\ \hline
                  sélection cohérent d'attributs pour le schéma relatif aux clients     & 0.5             \\ \hline
                  choix cohérent de clés étrangères                                     & 0.5             \\ \hline
              \end{tabular}
          \end{correction}
          \newpage
    \item Représenter le schéma obtenu avec un diagramme, indiquer \texttt{CP} pour clé primaire et
          \texttt{CE} pour clé étrangère.
          \begin{correction}
              \begin{center}
                \includegraphics[height=4cm]{diagramme_bd.png}
              \end{center}
            
              \begin{tabular}{|m{12cm}|m{2cm}|} \hline
                  \textbf{Attendus}                                     & \textbf{Barème} \\ \hline
                  représentation des tables conforme à la description   & 0.5             \\ \hline
                  représentation correcte des contraintes de références & 0.5             \\ \hline
              \end{tabular}
          \end{correction}
\end{enumerate}

\section*{Exercice 4 (5 points)}

\textit{Cet exercice porte sur les bases de données relationnelles et le langage SQL.}\\

L’énoncé de cet exercice utilise les mots-clefs du langage SQL suivants :

\texttt{SELECT, FROM, WHERE, JOIN ... ON, UPDATE ... SET, INSERT INTO ... VALUES}.\\

Un orchestre souhaite créer une base de données relationnelle contenant la table de ses membres
et celle des instruments joués. Pour cela, il est choisi d’utiliser le langage SQL. Une relation
musiciens est créée. Elle contient également les informations d’inscription ainsi que leur
ancienneté au sein de l’orchestre.
\begin{itemize}
    \item \texttt{id\_mus} est la clé primaire de la relation \texttt{musicien};
    \item \texttt{Code\_instrument} est la clé primaire de la relation \texttt{instrument}.
\end{itemize}
\begin{center}

    \subsection*{Extrait de la relation \texttt{musicien}}

    \begin{tabular}{|c|l|l|l|c|c|} \hline
        \texttt{id\_mus} & \texttt{Nom} & \texttt{Prenom} & \texttt{Courriel}      & \texttt{Anciennete} & \texttt{Code\_instrument} \\ \hline
        1                & Dupont       & Claudine        & cDupont@mail.fr        & 5                   & 1                         \\ \hline
        2                & Leclerc      & Jean            & leclerc.jean@mail.fr   & 2                   & 2                         \\ \hline
        3                & M'bake       & Doume           & doubake@mail.fr        & 7                   & 5                         \\ \hline
        4                & Descarte     & Hugo            & Hugo.arnaque@mail.fr   & 4                   & 1                         \\ \hline
        5                & Tourelle     & Charlène        & char.tour@mail.fr      & 1                   & 7                         \\ \hline
        6                & Dupuis       & Alice           & dupuis.Alice@mail.fr   & 9                   & 4                         \\ \hline
        7                & Tourelle     & Phillipe        & filoutou@mail.fr       & 1                   & 4                         \\ \hline
        8                & Fernandez    & Kader           & kader454@mail.fr       & 4                   & 1                         \\ \hline
        9                & Dujardin     & Laure           & dujardin.laure@mail.fr & 1                   & 6                         \\ \hline
        10               & Lefevre      & Marie           & lefevre.marie@mail.fr  & 2                   & 2                         \\ \hline
    \end{tabular}

    \subsection*{Extrait de la relation \texttt{instrument}}

    \begin{tabular}{|c|c|} \hline
        \texttt{Code\_instrument} & \texttt{type\_ins} \\ \hline
        1                         & Violon             \\ \hline
        2                         & Violon             \\ \hline
        3                         & Alto               \\ \hline
        4                         & Alto               \\ \hline
        5                         & Violoncelle        \\ \hline
        6                         & Contrebasse        \\ \hline
        7                         & Harpe              \\ \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\begin{enumerate}
    \item Écrire le résultat de la requête suivante :
          \begin{minted}[bgcolor=grisClair,frame=lines]{SQL}
SELECT Nom, Prenom FROM musiciens 
WHERE Code_instrument=4;
          \end{minted}

          \begin{correction}
              \begin{center}
                  \begin{tabular}{|c|c|} \hline
                      Nom      & Prenom   \\ \hline
                      Dupuis   & Alice    \\ \hline
                      Tourelle & Phillipe \\ \hline
                  \end{tabular}
              \end{center}

              \begin{tabular}{|m{12cm}|m{2cm}|} \hline
                  \textbf{Attendus}                   & \textbf{Barème} \\ \hline
                  résultat correspondant à la requête & 0.5             \\ \hline
              \end{tabular}
          \end{correction}

    \item Écrire une requête permettant d’afficher les noms, prénoms et ancienneté de tous les
          musiciens membres depuis 5 ans ou plus, dans l'ordre décroissant de leur ancienneté.

          \begin{correction}
              \begin{minted}[bgcolor=grisClair]{sql}
SELECT Nom, Prenom, Anciennete FROM musicien
WHERE Anciennete >= 5
ORDER BY Anciennete DESC;
            \end{minted}

              \begin{tabular}{|m{12cm}|m{2cm}|} \hline
                  \textbf{Attendus}                         & \textbf{Barème} \\ \hline
                  critère d'ancienneté correctement exprimé & 0.5             \\ \hline
                  tri par ordre décroissant                 & 0.5             \\ \hline
              \end{tabular}

          \end{correction}

    \item Donner la requête permettant de modifier l’adresse mail de Tourelle Charlène par :
          \textit{tour.char@mail.fr}.

          \begin{correction}
              \begin{minted}[bgcolor=grisClair]{sql}
UPDATE musicien SET Courriel = 'tour.char@mail.fr' WHERE id_mus = 5;   
            \end{minted}

              \begin{tabular}{|m{12cm}|m{2cm}|} \hline
                  \textbf{Attendus}                             & \textbf{Barème} \\ \hline
                  syntaxe correcte de la requête de mise à jour & 0.5             \\ \hline
                  critère de sélection correctement exprimé     & 0.5             \\ \hline
              \end{tabular}
          \end{correction}
\end{enumerate}

Afin de gérer la partie administrative, une nouvelle relation \texttt{Admin} est créée.
Elle  contient un intitulé du poste en clé primaire, l’identifiant du musicien associé et son
ancienneté dans le poste.

\begin{center}
    \subsection*{Extrait de la relation \texttt{Admin}}
    \begin{tabular}{|l|c|c|} \hline
        \texttt{Poste}   & \texttt{id\_mus} & \texttt{Anciennete\_poste} \\ \hline
        Archiviste       & 8                & 1                          \\ \hline
        Chef d'Orchestre & 4                & 4                          \\ \hline
        Président        & 6                & 7                          \\ \hline
    \end{tabular}
\end{center}


\begin{enumerate}\setcounter{enumi}{3}
    \item Insérer le poste \textit{Trésorier} qui vient d’être créé par l’orchestre et dont le
          rôle vient d’être attribué à \textit{Leclerc Jean} dans la table \texttt{Admin}.

          \begin{correction}
              \begin{minted}[bgcolor=grisClair]{sql}
INSERT INTO Admin VALUES ('Trésorier', 2, 2);            
        \end{minted}

              \begin{tabular}{|m{12cm}|m{2cm}|} \hline
                  \textbf{Attendus}                                  & \textbf{Barème} \\ \hline
                  syntaxe correcte de la requête d'insertion         & 0.5             \\ \hline
                  valeurs insérées correspondant à ce qui est attendu & 0.5             \\ \hline
              \end{tabular}
          \end{correction}

    \item Écrire la requête permettant d’afficher l’instrument joué par le \textit{Président}.

          \begin{correction}
              \begin{minted}[bgcolor=grisClair]{sql}
SELECT type_ins AS Instrument 
FROM Admin 
JOIN musicien ON Admin.id_mus = musicien.id_mus
JOIN instrument ON instrument.Code_instrument = musicien.Code_instrument
WHERE Poste = "Président";   
              \end{minted}

              \begin{tabular}{|m{12cm}|m{2cm}|} \hline
                  \textbf{Attendus}                                                                         & \textbf{Barème} \\ \hline
                  sélection de l'attribut attendu                                                           & 0.5             \\ \hline
                  syntaxe correcte de la requête de jointure entre \texttt{Admin} et \texttt{musicien}      & 0.5             \\ \hline
                  syntaxe correcte de la requête de jointure entre \texttt{instrument} et \texttt{musicien} & 0.5             \\ \hline
              \end{tabular}

          \end{correction}
\end{enumerate}



\end{document}